\section{Реализация Монте-Карло генератора}

Согласно идее проекта алгоритмы, используемые в генераторе, должны корректно работать с любой определённой пользователем функцией плотности вероятности, в том числе и независимо от её интегрируемости. 
Поэтому для проекта были выбраны два достаточно универсальных алгоритма, которые затем были реализованы в генераторе как наследники виртуального класса VGenerator.

В классе CsGenNeumann реализован классический метод Неймана.
Этот метод в силу своей простоты способен генерировать первичные события достаточно быстро, но в зависимости от моделируемого распределения может отклонять многие из них, сильно увеличивая время работы программы.

Для работы с функциями, для которых метод Неймана не эффективен, реализован класс CsGenTFoam. Он является обёрткой класса TFoam инструментария ROOT и позволяет использовать алгоритм FOAM, не нарушая интерфейс генератора.

Типы данных Int\_t, UInt\_t, Double\_t, TString, TLorentzVector, указанные на диаграмме на Рисунке~\ref{img:uml}, также взяты из библиотек ROOT и означают соответственно целочисленный тип, неотрицательный целочисленный тип, число с плавающей точкой двойной точности, строковый тип и \mbox{4\hyp{}вектор} пространства Минковского.
Эти типы реализованы как классы C++ и открывают разработчику доступ ко множеству методов и бинарных операторов, значительно упрощающих программирование.

Алгоритмы Неймана и FOAM требуют первичной генерации величин, равномерно распределённых по пространству событий.
В случае с моделированием столкновения частиц удобными переменными, имеющими наглядную геометрическую интерпретацию, являются углы %(азимутальный и ?)
вектора импульса рождённого мезона в сферической системе координат. 
Однако равномерное распределение по углам не соответствует равномерному распределению точек на сфере.
Так как малый элемент площади поверхности сферы единичного радиуса определяется как 
\begin{equation}
\label{eq:solid_angle}
d\Omega = \sin\theta d\theta d\phi = - d\phi d(\cos\theta),
\end{equation}
компонентами случайного события должны быть $\cos\theta$ и $\phi$.

Выразим функцию дифференциального сечения рассеяния через эти компоненты.
Зависимость от $s$ и $t$ имеет вид
\begin{eqnarray}
\label{eq:cross_section_again}
\begin{aligned}
\frac{d\sigma}{dt}(e^+e^-\rightarrow\gamma S) = 
\frac{4\pi\alpha\Gamma(f_0\rightarrow\gamma\gamma)}{M^3_{S}}
\frac{\left|F_{\gamma*\gamma S}(s)\right|^2}{s} \times \\ \times
\left[
1 + \frac{2t}{s} - \frac{2M^2_{S}}{s} + 
\frac{2t^2}{s^2} - \frac{2M^2_{S} t}{s^2} + \frac{M^4_{S}}{s^2}
\right].
\end{aligned}
\end{eqnarray} 
Переменные Мандельстама определяются следующим образом
\begin{equation}
\label{eq:mand_vars}
\begin{aligned}
s& = (p_1 + p_2)^2, \\
t& = (p_1 - q_2)^2,
\end{aligned}
\end{equation}
4-векторы энергии-импульса частиц в начальном состоянии в системе центра масс определены как
\begin{equation}
\label{eq:4tensors}
\begin{aligned}
p_1& = (E, 0, 0, p_z), \\
p_2& = (E, 0, 0, -p_z).
\end{aligned}
\end{equation}
Мезонный тензор однозначно определяется его массой $M_S$ и 3-импульсом $\vv{q}_2$, выраженным через сферические координаты:
\begin{equation}
\begin{aligned}
q_{2}^x =&r\sin\theta\cos\phi, \\
q_{2}^y =&r\sin\theta\sin\phi, \\
q_{2}^z =&r\cos\theta. 
\end{aligned}
\end{equation}
Сферические компоненты импульса мезона в свою очередь выразим через аргументы $a_0$ и $a_1$, область значений которых равна отрезку~$[0;1]$
\begin{equation}
\begin{aligned}
\label{eq:spherical_coordinates}
r      =&\sqrt{E^2_S - M^2_S},\\
\theta =&\arccos(2\cdot a_0 - 1), \\
\phi   =&2\pi\cdot a_1. 
\end{aligned}
\end{equation}
Энергия мезона вычисляется через закон сохранения энергии-импульса в системе центра масс
\begin{equation}
\label{eq:conversation_law}
\begin{aligned}
&2E = E_S + E_\gamma, \\
&\vec{p}_S = - \vec{p}_\gamma = \vec{p}.
\end{aligned}
\end{equation}
Учитывая соотношения между массами, энергиями и 3-х мерными импульсами релятивистской частицы
\begin{equation}
\label{eq:einstein_law}
\begin{aligned}
&E_S^2 = \vv{p}^2 + M^2_S, \\
&E_\gamma^2 = \vv{p}^2,
\end{aligned}
\end{equation}
получаем
\begin{equation}
\label{eq:meson_energy}
E_S = \frac{4E^2+M_S^2}{4E} = E + \frac{M_S^2}{4E}.
\end{equation}

Таким образом, с помощью выражений~(\ref{eq:mand_vars})--(\ref{eq:meson_energy}) было описано дифференциальное сечение рассеяния~(\ref{eq:cross_section_again}) как функция двух аргументов с областью определения $[0;1]\times[0;1]$.

Физическое описание процесса рождения скалярного мезона описывается в классе CsPrScalarMesonPhoton.
Он является наследником класса VProcess и реализует дифференциальное сечение рассеяние из формулы (\ref{eq:lagrangian}) в виртуальном методе MakeEvent().

Параметры форм\hyp{}фактора~(\ref{eq:formfactor_formula}) определены в соответствии со значениями, полученные в работе~\cite{chumakov}:
\begin{eqnarray}
\label{eq:formfactor_const}
\begin{split}
\Lambda_{f_0} = 350\;\text{МэВ}, &\quad 
\Lambda_{a_0} = 250\;\text{МэВ}, \\
a_{f_0} = 0.011, &\quad 
a_{a_0} = 0.003 ,\\
b_{f_0} = 0.190, &\quad
b_{a_0} = 0.090.
\end{split}
\end{eqnarray}
В соответствии с~\cite{pdg} были использованы следующие значения для массы и ширины распада $\Gamma(S\rightarrow\gamma\gamma))$ мезонов:
\begin{eqnarray}
\label{eq:particles_const}
\begin{split}
M_{f_0} =  990\;\text{МэВ}, &\quad 
M_{a_0} =  980\;\text{МэВ}, \\
\Gamma(f_0\rightarrow\gamma\gamma)) = 0.31\;\text{кэВ}, &\quad
\Gamma(a_0\rightarrow\gamma\gamma)) = 0.30\;\text{кэВ}.
\end{split}
\end{eqnarray}

На Рисунке~\ref{img:hist_scalar_examples} изображены примеры гистограмм углов разлёта скалярных мезонов~$\theta$, полученных в результате применения генератора.
В примере сгенерировано $10^8$ событий с энергией процесса $1,5$ ГэВ.
При достаточном числе событие метод Неймана и алгоритм FOAM показывают одинаковое распределение.

\begin{figure}[h]
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.99\linewidth]{hist_tfoam.png}
		\caption{}
		\label{}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.99\linewidth]{hist_neum.png}
		\caption{}
		\label{}
	\end{subfigure}
	\caption{ Гистограммы углов разлёта $\theta$ скалярного мезона $a_0(980)$ при энергии процесса $1,5$ ГэВ, количество событий $10^8$;
		(а) -- алгоритм FOAM,
		(б) -- метод Неймана.}
	\label{img:hist_scalar_examples}
\end{figure}

%+На данный момент в проекте реализованы классы CsGenNeumann и CsGenTFoam, обеспечивающие Монте-Карло генерацию методом Неймана и алгоритмом FOAM соответственно, а также класс CsPrScalarMesonPhoton, описывающий физику рождения скалярного мезона с функцией плотности сечения вероятности эквивалентной дифференциальному сечению рассеяния~\ref{eq:lagrangian} с точностью до ошибки численного расчёта и нормирования на 1.

%+по абзацу на каждый класс? 

%+ Использованные параметры: а, b, lambda, 


%+типы данных перенести в проектирование или описать здесь подробнее про то, зачем они в ROOT. Например, описать метод Лоренц Вектора.

%+Перенести сюда информацию про генерацию равномерного распределения точек на сфере.

% Примеры работы?  Гистограммы?

Дополнительная производительность программы была достигнута реализацией параллельного вычисления при помощи библиотеки MPI (Message Passing Interface).
Данная технология поддерживается многими существующими вычислительными кластерами, в том числе системами CERN~\cite{cern_batch},
и кластером CYBERIA в ТГУ~\cite{cyberia}.

% Инструкция как описывать новые классы?


